中国「高新科技」發明：AI智能垃圾桶

【明報專訊】內地正在推廣垃圾分類政策，有科技公司順勢推出智能垃圾桶。用戶在註冊後可通過掃描臉部的方式開啟垃圾桶並投放垃圾。而人臉信息所綁定的帳戶則會被系統計算積分用以兌換生活用品，或直接折現。不過該技術在京推廣一年來，卻被民眾質疑會泄露私隱，在試點小區，有一半居民沒有註冊使用，亦有居民為「保險起見」直接將垃圾扔在箱外。北京律師認為，將人臉識別技術用在垃圾分類上沒必要，應規範使用人臉識別技術。

垃圾積分可兌換生活用品現金

本報記者昨日走訪北京首個人臉識別垃圾桶試點小區——北京西城區德勝街道新風街一號院。在該小區南門不遠處，擺放有3組分門別類的垃圾桶。和其他垃圾桶不同的是，這些垃圾桶除安裝按鍵外，還有一個電子屏幕。當有人站在垃圾桶前，電子屏幕會顯示其影像。據小區物業管理人員介紹，這些垃圾桶需居民完成註冊後，才可以通過掃描臉部的方式扔垃圾；垃圾桶會根據垃圾重量為居民返還一定積分，這些積分可以兌換紙巾和食鹽等生活用品。若正確投放可回收物，系統更會按照設定的價格折合成現金。而如果居民未註冊，仍可以使用按鈕使用垃圾箱。

試點小區半數用家沒註冊

不過，有清潔人員向本報稱，雖然這些智能垃圾桶已設立一年有餘，但平時居民多將垃圾放在垃圾桶旁。有社區人員也表示，目前智能垃圾桶註冊用戶不足2000戶，但使用者約有4000戶。這意味有半數的居民對這種智能服務不感興趣，最大原因是個人信息泄露的問題。

不願具名的居民稱，比較忌憚註冊時需填寫包括姓名住址等詳細個人信息和人臉驗證，因此在智能垃圾桶設立一年多來都不打算註冊。被問及為何不使用按鍵扔垃圾，該居民稱靠近垃圾桶時，會被攝錄影像，感覺不安全。但有清潔人員表示，社區與相關公司簽有保密協議，不會泄露私隱。

內地自去年開始推廣垃圾分類以來，包括北京、上海、浙江、廣東、福建、內蒙等多地紛紛推出嚴厲措施。與此同時，智能垃圾桶也在北京、天津、廣州、河北廊坊等多個居民小區投放。不過這些智能垃圾桶外形和功能不同，使用方法也有區別。因此難以確定是否為同一家公司生產。

北京安理律師事務所高級合伙人王新銳日前在接受《南方都市報》採訪時稱，將人臉識別技術用在垃圾分類上沒有必要，應規範使用人臉識別技術。澎湃新聞也在評論中質疑，垃圾桶收集的臉部數據，如何保存，會不會被濫用？加上價格昂貴，維護成本不菲，誰來買單？稱「『人臉識別』技術用在垃圾桶上，恐怕是越界了」。

卻被民眾質疑會泄露私隱
笑死

掉垃圾都要人臉識別

擺撚到明係培養緊個 AI

驚咩
鬼國不嬲無私隱
你掉係隔離
比條燈柱影到咪仲衰

去屙屎又要人臉識別

㩒lift又要人臉識別

諗起十年前世博D垃圾筒

高科技

有人臉識別技術，武肺仲係死咁多人

準備偷隔離屋啲垃圾

佢係睇你掉咩垃圾
掉國旗/ 違禁品 (咩係違禁品會隨時更改) 即拉

唔夠呀即係
加碼啦

遲啲去廁所都要監控

華為冇晶片

中國人仲有冇得用手機

菊花識認

已經要去廁所拎廁紙都要人面識別

打完飛機 射幾多精都要畀黨知

有，40nm iPhone 4

有ai咪唔洗人囉，到時13億含撚lu

扯旗都要

扔個垃圾都一要掃一掃垃圾人種個垃圾樣

如果中國叫高新科技, 香港呢D一定係生物科技

私隱？從來都無既野 何來泄露呢

做愛都要有做愛碼有管方批准，唔係當你叫雞同性戀者連申請做愛碼嘅户口都唔會有